\chapter{R-WHILE言語での実装}
この章では命令型可逆プログラミング言語\texttt{R-WHILE}（以下，単に
\texttt{R-WHILE}と呼ぶことにする)を万能可逆チューリング機械に変換する規則を
与えることで，\texttt{R-WHILE}が万能可逆チューリング機械を実装可能で
あることを示す．\\

\section{R-WHILEについて}
ここでは\texttt{R-WHILE}\cite{7}について説明する．\\

\begin{figure}[t]
\begin{alltt}
                E,F \(::=\) X | \(d\) | cons E F | hd E | tl E | =? E F    式
                Q,R \(::=\) X | \(d\) | cons Q R                       　  パターン
                C,D \(::=\) X ^= E                                     命令
                     |  Q <= R
                     |  C; D
                     |  if E then C else D fi F
                     |  from E do C loop D until F
                P   \(::=\) X; C; write Y                             R-WHILEのプログラム
 
\end{alltt}
\caption{言語\texttt{R-WHILE}の構文規則}\label{fig:regR}
\end{figure}
　\texttt{R-WHILE}は，Jonesの言語\texttt{WHILE}を可逆化したものである．
\texttt{R-WHILE}は非可逆なプログラムを記述することがでない．そのため単射
関数しか表すことはできない．この言語の特徴は木構造のデータをもっていることである．それにより単純な方法で身
近なデータ構造をモデリングが可能である．木構造のデータは同じ可逆プログラミング言
語である\texttt{Janus}ももっているが，\texttt{R-WHILE}は他の木構造の
データを持っている言語に比べてとても単純な構造である．\texttt{R-WHILE}の
構文規則は図\ref{fig:regR}である．プログラム\texttt{P}はただ一つの入り口と出口の点
(\texttt{read,write})をもち，命令\texttt{C}がプログラムの本体である．\\
　プログラムのデータ領域$D$はアトム\texttt{nil}とすべての組($d_1,d_2$)を含
む（$d_1,d_2 \in D$）最小の集合である．\texttt{Var}は変数名の無限集合で
ある．本稿では$d,e,f,... \in D$とする．また，\texttt{X,Y,Z,}$... \in$
\texttt{Vars}とする．式は変数\texttt{X}，定数$d$，または複数の演算子からなる(先頭と
素の残りを表す\texttt{hd}と\texttt{tail}，組を表す\texttt{cons}また等
号を表す\texttt{=?}）からなる．パターンは式の部分集合であり，変数\texttt{X}，定数$d$またはパターンの
ペアを表す\texttt{cons Q R}からなる．本稿では以後ペアを表す\texttt{cons
E F}または\texttt{cons Q R}をそれぞれ\texttt{(E.F)}または\texttt{(Q.R)}
と表記する．パターンは線形的でなくてはならない．\\
　次に命令\texttt{C}について説明する．非可逆なプログラミング言語における
代入は左辺の変数の値を上書きする．そして，代入後に再び値を取り戻すこと
はできない．そのため，可逆プログラミング言語に用いることは出来ない．
\texttt{R-WHILE}では可逆的代入\texttt{X \textasciicircum= E}を用いる．\texttt{X \textasciicircum= E}で
は，\texttt{X}の値が\texttt{nil}のとき\texttt{X}の値を\texttt{E}の値にする．
また，\texttt{X}の値が\texttt{E}の値と等しいとき，\texttt{X}の値を
\texttt{nil}にする．\texttt{X \textasciicircum= E}では左辺の変数
\texttt{X}に右辺の式\texttt{E}があらわれてはならない．なぜなら，\texttt{X
\textasciicircum= X}のとき，\texttt{X}がどのような値であっても\texttt{X}
が\texttt{nil}の値になるため，単射ではなくなってしまうからである．可逆的
置換\texttt{Q <= R}は\texttt{Q}の変数を\texttt{R}の変数を使って更新する．
例えば
\begin{center}
\texttt{
\{Q = nil,R = a\}\\
\ \ Q <= R;\\
\ \{Q = a,R = nil\} }
\end{center}
となる．
可逆的代入と比べ両辺に表されるのはパターンの\texttt{Q}と\texttt{R}である．
可逆的条件文\texttt{if E then C else D fi F}の制御フローの分岐はテスト
\texttt{E}に依存する．もし真であれば命令\texttt{C}が実行され，アサーショ
ン\texttt{E}は真でなくてはならない．また，もし偽であった場合命令
\texttt{D}が実行され，アサーション\texttt{E}は偽でなくてはならない．
\texttt{E}と\texttt{F}の返す値が対応していない場合，条件文は定義されない．
可逆的ループ\texttt{from E do C loop D until F }は図\ref{fig:if}の様に描くこと
ができる．ループを行うとき，アサーション\texttt{E}は真でなくてはならな
い（図\ref{fig:if}の\texttt{t}）．そして，命令\texttt{C}が実行される．実
行後のテスト\texttt{F}が真であれば繰り返しは続行される．もし\texttt{F}
が偽であった場合, 命令\texttt{D}が実行される．また，アサーション
\texttt{E}は偽でなくてはならない（図\ref{fig:if}の\texttt{f}）．\\

\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{if.png}
　　　\caption{\texttt{while loop}のフローチャート}\label{fig:if}

\end{center}
\end{figure}
%意味論
\begin{figure}
\begin{subfigure}[t]{0.3\textwidth}
\[
\begin{array}{lcl}
\mathcal{E}\jump{d}\sigma & = &d\\
\mathcal{E}\jump{\texttt{X}}\sigma & = &\sigma(\texttt{X})\\
\mathcal{E}\jump{\texttt{hd E}}\sigma & = & \texttt{e}\ \ {\rm if}
\ \mathcal{E}\jump{\texttt{E}}\sigma=\texttt{(e.f)}\\
\mathcal{E}\jump{\texttt{tl E}}\sigma & = & \texttt{f}\ \ {\rm if}\ \mathcal{E}\jump{\texttt{E}}\sigma=\texttt{(e.f)}
\end{array}
\]
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[t]{0.8\textwidth}
\[
\begin{array}{lcl}
\\
\mathcal{E}\jump{\texttt{cons E F}}\sigma & = &(\mathcal{E}\jump{\texttt{E}}\sigma,\mathcal{E}\jump{\texttt{F}}\sigma)\\
\mathcal{E}\jump{\texttt{=? E F}}\sigma & = &
\begin{cases}
\parbox{.3\linewidth}{
\texttt{true} \ \ \ \ \ {\rm if} $\mathcal{E}\jump{\texttt{E}}\sigma$ = $\mathcal{E}\jump{\texttt{F}}\sigma$\\
\texttt{false} \ \ \ \ {\rm otherwise}
}
\end{cases}
\end{array}
\]
\end{subfigure}

\begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
\[
\begin{array}{lcl}
\mathcal{Q}\jump{d}\sigma & = & (d,\sigma)\\
\mathcal{Q}\jump{\texttt{X}}(\sigma \uplus \{\texttt{X}\mapsto d\})
 & = & (d,\sigma\uplus\{\texttt{X}\mapsto\texttt{nil}\})\\ 
\mathcal{Q}\jump{\texttt{cons Q R}}\sigma  & = &
 (\texttt{($d_1$.$d_2$)}),\sigma_2\ {\rm where}\
 (d_1,\sigma_1)=\mathcal{Q}\jump{\texttt{Q}}\sigma\ \land\ (d_2,\sigma_2)= \mathcal{Q}\jump{\texttt{R}}\sigma_1
\end{array}
\]　　
\end{subfigure}

\vspace{-7mm}
\begin{subfigure}[t]{1\textwidth}
\[
\begin{array}{lcl}
\mathcal{C}\jump{\texttt{X \textasciicircum= E}}(\sigma \uplus
 \{\texttt{X}\mapsto d\})& = &\sigma \uplus \{\texttt{X} \mapsto d \odot
 \mathcal{E}\jump{\texttt{E}}\sigma\}\\
\mathcal{C}\jump{\texttt{Q <= R}}& = &
 \mathcal{Q}\jump{\texttt{Q}}^{-1}(\mathcal{Q}\jump{\texttt{R}}\sigma)\\
\mathcal{C}\jump{\texttt{C; D}}\sigma & = &
 \mathcal{C}\jump{\texttt{D}}(\mathcal{C}\jump{\texttt{C}}\sigma)\\
\mathcal{C}\jump{\texttt{if E then C else D fi F}} & = &
\begin{cases}
\parbox{.8\linewidth}{
$\sigma'$ \ \ \ {\rm if} $\mathcal{E}\jump{\texttt{E}}\sigma$ =
 $\texttt{true}\ \wedge \ \sigma'$ = $\mathcal{C}\jump{\texttt{C}}\sigma \
 \wedge \ \mathcal{E}\jump{\texttt{F}}\sigma'$ = $\texttt{true}$\\
$\sigma'$ \ \ \ {\rm if} $\mathcal{E}\jump{\texttt{E}}\sigma$ =
 $\texttt{false}\ \wedge\ \sigma'$ = $\mathcal{C}\jump{\texttt{D}}\sigma \ \wedge \ \mathcal{E}\jump{\texttt{F}}\sigma'$ = $\texttt{false}$
}
\end{cases}\\
\mathcal{C}\jump{\texttt{from E do C loop D until F}} & = & \sigma'\ \ \
 {\rm if} \mathcal{E}\jump{\texttt{E}} = \texttt{true} \wedge \sigma' =
 fix(F)(\sigma)\\
&&\ \ \ \ 
\begin{array}{lcl}
{\rm where}\ F(\varphi)& = & 
\{(\sigma,\sigma_1)\ |\  \sigma_1 =  \mathcal{C}\jump{\texttt{C}}\sigma
\ \wedge \ \mathcal{E}\jump{\texttt{F}}\sigma_1 = \texttt{true}\}\
\cup\\
&&
\{(\sigma,\sigma_3)\ |\  \sigma_1 =  \mathcal{C}\jump{\texttt{C}}\sigma
\ \wedge \ \mathcal{E}\jump{\texttt{F}}\sigma_1 = \texttt{false}\ \wedge\\
&&
\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \,\sigma_2 =
\mathcal{C}\jump{\texttt{D}}\sigma_1 \,\wedge \
\mathcal{E}\jump{\texttt{E}}\sigma_2 = \texttt{false}\ \wedge\\
&&
\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \,\sigma_3 = \varphi(\sigma_2)\}  
\end{array}
\end{array}
\]
\end{subfigure}

\vspace{-6mm}
\begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
\[
\begin{array}{lcl}
\mathcal{P}\jump{\texttt{P}}D = D'\ \ \ {\rm if}\ \texttt{P {\rm is}
 read X; C; write Y}\ \wedge\
 \mathcal{C}\jump{\texttt{C}}(\sigma^\texttt{P}_\texttt{X}(D))  = \sigma^\texttt{P}_\texttt{Y}(D')

\end{array}
\]
\end{subfigure}
　\caption{\texttt{R-WHILE}の表示的意味}\label{fig:sem}

\end{figure}
\texttt{R-WHILE}にはプログラム逆変換機$\mathcal{I}$が定義されている(図
\ref{fig:i})．それによって反転されたプログラムを再帰的降下によって得るこ
とができる．例えば，図\ref{fig:rev}はリストを反転させる\texttt{R-WHILE}のプログラム
\texttt{reverse}と逆変換機$\mathcal{I}$によって求められた
\texttt{reverse}のプログラム$\mathcal{I}$ \jump{\texttt{reverse}}であ
る．$\mathcal{I}$ \jump{\texttt{reverse}}は\texttt{X}と\texttt{Y}の位置
が入れ替わっていることを除き，\texttt{reverse}と同じプログラムの構造をし
ていることがわかる．
\begin{figure}[t]
\[
\begin{array}{lll}
\mathcal{I} \jump{\texttt{X \textasciicircum= E}}& = &\texttt{X \textasciicircum= E}\\
\mathcal{I} \jump{\texttt{Q <= R}}&=& \texttt{Q <= R}  \\
\mathcal{I} \jump{\texttt{C; D}}&=& \mathcal{I}
 \jump{\texttt{D}}\texttt{; }\mathcal{I} \jump{\texttt{C}}\\
\mathcal{I} \jump{\texttt{if E then C else D fi F}}&=&\texttt{if F then}
 \ \mathcal{I} \jump{\texttt{C}}\ \texttt{else}\ \mathcal{I}
 \jump{\texttt{D}}\ \texttt{fi E}\\
\mathcal{I} \jump{\texttt{from E do C loop D until F}}&=& \texttt{from F do}
 \ \mathcal{I} \jump{\texttt{C}}\ \texttt{loop}\ \mathcal{I}
 \jump{\texttt{D}}\ \texttt{until E}\\
\mathcal{I} \jump{\texttt{read X; C; write Y}}&=& \texttt{read Y;}
 \mathcal{I} \jump{\texttt{C}}\texttt{; write X}

\end{array}
\]
\caption{\texttt{R-WHILE}の逆変換機$\mathcal{I}$}\label{fig:i}
\end{figure}

\begin{figure}[t]
\begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
\begin{alltt}
          read X;
           from (=? Y nil)
           loop (Z.X) <= X;
                Y<= (Z.Y)
           until(=? X nil);
          write Y    
\end{alltt}
\subcaption{プログラム\texttt{reverse}}
\label{fig:rev:rev}
\end{subfigure}%
%
\begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
\begin{alltt}
          read Y;
           from (=? X nil)
           loop (Z.Y) <= Y;
                X <= (Z.X)
           until(=? Y nil);
          write X
\end{alltt}
\subcaption{プログラム$\mathcal{I}$\jump{\texttt{reverse}}}
\label{fig:rev:rerev}
\end{subfigure}

\caption{逆変換器$\mathcal{I}$の例}\label{fig:rev}
\end{figure}

\subsection{可逆チューリング機械から\texttt{R-WHILE}への変換}
この章では実際に可逆チューリング機械を\texttt{R-WHILE}のプログラムで模倣
する．\\
図\ref{fig:rtmprog:main}にチューリング機械プログラムからの変換で得られた
\texttt{R-WHILE}プログラムを示す．図\ref{fig:rtmprog:main}のmainプログラ
ムは入力としてチューリング機械のテープ上に書かれている記号列\texttt{R}を
読み込む．その後，計算を実行し，書き換えられた記号列\texttt{R'}を出力する
というものである．mainプログラム内の\texttt{Q}はチューリング機械の内部状
態を表している．また，\texttt{T}はチューリング機械のテープの状態を表して
いる．そして，組\texttt{(Q,T)}はチューリング機械の様相を表している．プロ
グラム内のループでは，チューリング機械の内部状態が初期状態から最終状態に
遷移するまでマクロ\texttt{STEP}を繰り返し実行する．\\
　図\ref{fig:rtmprog:STEP}で定義されるマクロ\texttt{STEP(Q,T)}では，様相
\texttt{(Q,T)}を書き換え規則により書き換える．$\mathcal{T}\jump{t}^*$は
生成された書き換え規則の列である．\\
　それぞれの書き換え規則は図\ref{fig:reg_R}の変換器$\mathcal{T}$によって
遷移規則$t(\in \delta)$から生成される．$\overline{q}$は，状態$q$に対応す
る\texttt{R-WHILE}のアトムである．可逆チューリング機械の遷移規則列を変換
した場合，異なる書き換え規則は矢印\texttt{=>}の左側のパターンと右側で返
却される値がそれぞれ重なることはない．\\ 
　図\ref{fig:rtmprog:MOVEL}\texttt{MOVEL}はヘッドを一つ左に動かすためのもので
ある．チューリング機械のテープ$(l,s,r)$はスタック\texttt{L}と\texttt{R}
を用いて\texttt{(L S R)}として表す．
　

\begin{figure}[t]
\begin{subfigure}[t]{0.25\textwidth}
\begin{alltt}
read R;
  Q \string^= \(\overline{q\sb{s}}\);
  T <= (nil \(\overline{b}\) R);
  from (=? Q \(\overline{q\sb{s}}\)) loop
    STEP(Q,T)
  until (=? Q \(\overline{q\sb{f}}\));
  (nil \(\overline{b}\) R') <= T;
  Q \string^= \(\overline{q\sb{f}}\);
write R'
\end{alltt}
\subcaption{mainプログラム}
\label{fig:rtmprog:main}
\end{subfigure}%
%
\begin{subfigure}[t]{0.25\textwidth}
\begin{alltt}
macro STEP(Q,T) \(\equiv\)
rewrite [Q,T] by
 \(\mathcal{T}\jump{t}\sp{*}\)
\end{alltt}
\subcaption{マクロ\texttt{STEP}}
\label{fig:rtmprog:STEP}
\end{subfigure}%
\vspace{2ex}
\begin{subfigure}[t]{0.25\textwidth}
\begin{alltt}
  macro MOVEL(T) \(\equiv\)
  (L S R) <= T;
  PUSH(S,R);
  POP(S,L);
  T <= (L S R)
\end{alltt}
\caption{マクロ\texttt{MOVEL}}
\label{fig:rtmprog:MOVEL}
\end{subfigure}%
%
\begin{subfigure}[t]{0.29\textwidth}
\begin{alltt}
macro PUSH(S,STK) \(\equiv\)
rewrite [S,STK] by
 [\(\overline{b}\),nil]\,=>\,[nil,nil]
 [S,STK]\,=>\,[nil,(S.STK)]
\end{alltt}
\caption{マクロ\texttt{PUSH}}
\label{fig:rtmprog:PUSH}
\end{subfigure}
\caption{RTMを模倣する\texttt{R-WHILE}プログラム}\label{fig:def_T}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
\[
\begin{array}{lcl}
\mathcal{T} \jump{\langle q_1,\langle s_1,s_2 \rangle,q_2 \rangle} =\\
\qquad \texttt{[}\overline{q_1}\texttt{,(L}~\overline{s_1}~\texttt{R)] => [}\overline{q_2}\texttt{,(L}~\overline{s_2}~\texttt{R)]}\\
\mathcal{T} \jump{\langle q_1,\leftarrow,q_2 \rangle} =\\
\qquad \texttt{[}\overline{q_1}\texttt{,T] => \char`\{MOVEL(T); Q \string^=}\, \overline{q_1}\texttt{; } \texttt{Q \string^=}\, \overline{q_2}\texttt{\char`\}}\\
\mathcal{T} \jump{\langle q_1,\rightarrow,q_2 \rangle} =\\
\qquad \texttt{[}\overline{q_1}\texttt{,T] => \char`\{MOVER(T); Q \string^=}\, \overline{q_1}\texttt{; } \texttt{Q \string^=}\, \overline{q_2}\texttt{\char`\}}\\
\mathcal{T} \jump{\langle q_1,\downarrow,q_2 \rangle} = \texttt{[}\overline{q_1},\texttt{T] => [}\overline{q_2},\texttt{T]}
\end{array}
\]
\caption{遷移規則から\texttt{R-WHILE}の書き換え規則への変換器$\mathcal{T}$}\label{fig:reg_R}
\end{figure}

